%=============================================================
% Metodi Numerici per Data Science
% Appunti del Corso
%=============================================================
\documentclass[12pt, a4paper, twoside]{book}

%------------------------------------------------------------
% Encoding e lingua
%------------------------------------------------------------
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[italian]{babel}

%------------------------------------------------------------
% Matematica
%------------------------------------------------------------
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{mathtools}

%------------------------------------------------------------
% Layout e tipografia
%------------------------------------------------------------
\usepackage[
  top=2.5cm,
  bottom=2.5cm,
  inner=3cm,
  outer=2cm
]{geometry}
\usepackage{microtype}
\usepackage{setspace}
\onehalfspacing

%------------------------------------------------------------
% Intestazioni e piè di pagina
%------------------------------------------------------------
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[LE,RO]{\thepage}
\fancyhead[LO]{\nouppercase{\rightmark}}
\fancyhead[RE]{\nouppercase{\leftmark}}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}

%------------------------------------------------------------
% Colori e grafica
%------------------------------------------------------------
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{{images/}}

%------------------------------------------------------------
% Tabelle e liste
%------------------------------------------------------------
\usepackage{booktabs}
\usepackage{array}
\usepackage{enumitem}

%------------------------------------------------------------
% Algoritmi
%------------------------------------------------------------
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}
\algnewcommand\algorithmicforeach{\textbf{for each}}
\algdef{S}[FOR]{ForEach}[1]{\algorithmicforeach\ #1\ \textbf{do}}

%------------------------------------------------------------
% Referenze e link
%------------------------------------------------------------
\usepackage[
  colorlinks=true,
  linkcolor=NavyBlue,
  citecolor=ForestGreen,
  urlcolor=RoyalBlue
]{hyperref}
\usepackage[italian]{cleveref}

%------------------------------------------------------------
% Ambienti teoremi
%------------------------------------------------------------
\theoremstyle{plain}
\newtheorem{theorem}{Teorema}[chapter]
\newtheorem{lemma}[theorem]{Lemma}
\newtheorem{corollary}[theorem]{Corollario}
\newtheorem{proposition}[theorem]{Proposizione}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}[theorem]{Definizione}
\newtheorem{example}[theorem]{Esempio}
\newtheorem{remark}[theorem]{Osservazione}

%------------------------------------------------------------
% Notazioni
%------------------------------------------------------------
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\F}{\mathbb{F}}
\newcommand{\norm}[1]{\left\|#1\right\|}
\newcommand{\abs}[1]{\left|#1\right|}
\newcommand{\fl}{\operatorname{fl}}
\newcommand{\eps}{\varepsilon}

%=============================================================
\begin{document}

%------------------------------------------------------------
% Frontespizio
%------------------------------------------------------------
\begin{titlepage}
  \centering
  \vspace*{2cm}

  {\Large\scshape Università degli Studi\par}
  \vspace{0.5cm}
  {\large Corso di Laurea in Data Science\par}

  \vspace{3cm}

  {\Huge\bfseries Metodi Numerici\par}
  {\Huge\bfseries per Data Science\par}

  \vspace{0.5cm}
  \rule{0.6\textwidth}{0.4pt}

  \vspace{1cm}
  {\large\itshape Appunti del corso\par}

  \vfill

  \begin{minipage}{0.45\textwidth}
    \begin{flushleft}
      \textbf{Studente}\\
      Edoardo Laghi
    \end{flushleft}
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}{0.45\textwidth}
    \begin{flushright}
      \textbf{Anno Accademico}\\
      2025/2026
    \end{flushright}
  \end{minipage}

  \vspace{2cm}
\end{titlepage}

%------------------------------------------------------------
% Pagina dei diritti / note
%------------------------------------------------------------
\thispagestyle{empty}
\null\vfill
\noindent
\textit{Questi appunti sono stati redatti durante il corso di Metodi Numerici per Data
Science nell'Anno Accademico 2025/2026. Il materiale è basato sulle lezioni tenute a
lezione e rappresenta una rielaborazione personale del programma del corso.}

\vspace{1cm}
\noindent
\textit{Ultima revisione: \today}
\newpage

%------------------------------------------------------------
% Indice
%------------------------------------------------------------
\tableofcontents
\newpage

%------------------------------------------------------------
% Prefazione
%------------------------------------------------------------
\chapter*{Prefazione}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Prefazione}

Questi appunti raccolgono i contenuti delle lezioni del corso di \emph{Metodi Numerici
per Data Science}. Il corso si propone di introdurre i principali strumenti dell'analisi
numerica con applicazioni alla scienza dei dati: dall'aritmetica in virgola mobile, alla
risoluzione di sistemi lineari, all'approssimazione di funzioni e alla decomposizione
spettrale di matrici.

\medskip
L'obiettivo è fornire una comprensione teorica dei metodi, insieme a indicazioni
pratiche sulla loro implementazione ed efficienza computazionale.

\medskip
Il materiale è organizzato come segue:
\begin{itemize}
  \item \textbf{\Cref{ch:fp}}: Aritmetica in virgola mobile, standard IEEE 754,
        epsilon di macchina e propagazione degli errori.
  \item \textbf{\Cref{ch:sistemi}}: Sistemi lineari, spazi vettoriali, norme e numero
        di condizionamento.
  \item \textbf{\Cref{ch:diretti}}: Metodi diretti per la risoluzione di sistemi
        lineari (eliminazione di Gauss, fattorizzazione LU).
  \item \textbf{\Cref{ch:iterativi}}: Metodi iterativi stazionari (Jacobi,
        Gauss-Seidel) e criteri di convergenza.
  \item \textbf{\Cref{ch:condizionamento}}: Analisi del condizionamento dei sistemi
        lineari e perturbazioni.
  \item \textbf{\Cref{ch:interpolazione}}: Interpolazione polinomiale, polinomio di
        Lagrange, errore di interpolazione, costante di Lebesgue.
  \item \textbf{\Cref{ch:minimi_quadrati}}: Problema dei minimi quadrati,
        fattorizzazione QR e matrici di Householder.
  \item \textbf{\Cref{ch:autovalori}}: Autovalori, cerchi di Gershgorin,
        decomposizione ai valori singolari (SVD) e algoritmo QR.
\end{itemize}

%------------------------------------------------------------
% Capitoli
%------------------------------------------------------------
\include{chapters/chapter01_aritmetica_fp}
\include{chapters/chapter02_sistemi_lineari}
\include{chapters/chapter03_metodi_diretti}
\include{chapters/chapter04_metodi_iterativi}
\include{chapters/chapter05_condizionamento}
\include{chapters/chapter06_interpolazione}
\include{chapters/chapter07_minimi_quadrati}
\include{chapters/chapter08_autovalori_svd}

%------------------------------------------------------------
% Bibliografia
%------------------------------------------------------------
\bibliographystyle{plain}
\begin{thebibliography}{9}

\bibitem{quarteroni}
A.\ Quarteroni, R.\ Sacco, F.\ Saleri,
\textit{Matematica Numerica},
4a ed., Springer, 2014.

\bibitem{nocedal}
J.\ Nocedal, S.\ J.\ Wright,
\textit{Numerical Optimization},
2nd ed., Springer, 2006.

\bibitem{trefethen}
L.\ N.\ Trefethen, D.\ Bau III,
\textit{Numerical Linear Algebra},
SIAM, 1997.

\bibitem{ieee754}
\textit{IEEE Standard for Floating-Point Arithmetic},
IEEE Std 754-2019, IEEE, 2019.

\end{thebibliography}

\end{document}
